【武漢肺炎】被控暴動罪夫婦上環派口罩予清潔工人： 冀每人盡力幫助基層

武漢肺炎持續在各區爆發，早前有醫學組織更呼籲健康人士不用戴口罩，然而此說法未能為坊間的「口罩荒」降温，不少市民仍然為購買口罩而大排長龍，一眾基層員工亦要捱貴價口罩。早前被控暴動罪的新婚夫婦湯偉雄、杜依蘭，今午聯同友人在上環及附近一帶垃圾收集站派口罩予清潔工人，希望能減輕他們的負擔，「希望每個人都可以做多啲，盡自己嘅力量去幫助一班基層市民」。

夫婦兩人發揮朋友圈的力量，用4天眾籌500多個包括N95及外科口罩，並妥善放入保鮮袋，避免清潔工人直接用手接觸口罩，令細菌沾上口罩，同時他們亦能以保鮮袋保存好口罩。他們在西環附近的垃圾站向在場的清潔工人派口罩，又不怕辛苦地向在場的負責人員問「附近邊個垃圾站會有多啲清潔工人聚集」，務求令更多基層市民受惠。

在走訪各個垃圾站期間，發現有不少清潔工人操尼泊爾口音，又聽不懂廣東話，湯偉雄感嘆他們的需求經常被社會忽略，又提到一眾基層市民未必不關心政治，但可能由於他們需要維持基本的生活需要，故「畀人分為藍」，「唔好因爲一個疫情令到佢哋好驚，一個黃藍陣營（區分不同人）變相剝削一班應該受關注的人」。

他續說，有清潔工人在閒談間向他們透露指公司每天只會給予員工一個口罩，惟清潔工通常一天需工作10小時，而且經常接觸垃圾及洗地等的高危工作，口罩的防禦力未必能支撐一天的工作量。

被問到為何今次選擇以清潔工人為派口罩的對象，湯偉雄指一眾外判的清潔工人較容易不受勞工法例保障，有清潔工人在工作期間戴上「超薄口罩」，又眼見近日清潔工人需捱天價口罩感到痛心，「一嚟呢班工人工時長，二來就算佢哋知道（有賣口罩的地方）都未必會排得到。」因此，他們明言雖然是次是第一次派口罩，但日後若然有機會能眾籌更多物資，亦希望能分派與一眾基層市民，同時又呼籲更多有心有力的善長人翁「出多啲力」。

湯偉雄及杜依蘭二人在上年7月28日在德輔道西近西邊街一帶被捕，其後被控一項暴動罪，案件預計在3月中提堂，惟現時受疫情影響，未知延期至何時。